林一鳴︰到底特首及高官們，你們都在外星居住嗎？

看到近日因逃犯條例而引發的情況，相信身為土生土長的香港人，都會感到十分心痛；但看了特首及司長局長對事件的想法，就更加心痛。

到底特首及高官們，你們都在外星居住嗎？

看到他們對公眾的說話，一直強調是因為「解釋得不好」，市民對條例不明白，才導致很多人的不滿。這顯示了他們對問題根源極不了解，就像一個最水皮的醫生，看見流鼻水就說鼻子有問題，不停替病人醫鼻，結果越搞越差，搞到鼻子都快要爛了，但病的真正根源，卻從來沒有醫過。

問題根源其實非常清楚︰就是青年人對社會憤怒，對建制不滿。

這種仇恨的感覺，絕對是過去一百年來最嚴重，香港從來未試過有這麼大比數的年青人，對香港政府及建制感到憤怒；這種情緒並非一朝一夕、單憑逃犯條例才產生，而是長期政策及行為的結果，弄到年青人仇恨政府，不相信政府，就算冒著自身最大風險，也要出來對抗。

點解年青人會咁討厭社會，討厭建制，仇恨政府？

（1）本土年青人被邊緣化

首先是國內資金及移民逐漸主導香港，本土年青人被邊緣化，於是對社會感到灰心和無望。從一九九七年回歸到現在，未計算內地居民在港生的孩子，移入香港人數已經超過150萬，擁有香港永久居留身份超過100萬，有三粒星又夠十八歲有70萬人；到2030年的時候，人數就會高達250萬人，連同他們的孩子有300至400萬人……只要你在中環走一圈，很多高薪職位都被國內同胞佔據，樓價也因為這些龐大需求而推高，讓本地年青人感到生存空間變少，將怒氣變成對建制及政府的仇恨。

（2）本土青年在港職場遇到的困難

如果政府真心愛香港的年青人，其實有很多方法可以處理，幫助本土年青人在競爭環境中爭取更多；例如國內及外國的情況，省市政府會對本地優秀青年提供協助，幫他們在事業上的路走得更好。但香港政府卻反其道而行，對本土青年沒有提供太多協助，還建議他們去大灣區，另一邊就搞一大堆內地專才輸入計劃、內地畢業生留港就業計劃等，讓本土年青人發展空間減少，在職場上感到沮喪。

香港政府的官員，希望你們可以明白︰對於香港本土的年青人，他們想留在香港工作較多，希望社會可以製造優良的環境，讓他們在事業上的路走得更好，而不是每天叫他們番大灣區。坐在冷氣房的高官啊，年青人的想法，你們知道嗎？

（3）感覺命運不由香港人選擇

近年香港給人的感覺，就是香港命運操控在國內手裡，本土自由範圍逐漸收緊，擔心人身及言論自由被壓制；年青人覺得今天不爭取的話，明天就更難爭取，所以就算冒著風險，也要出來對抗。

這不是單一事件，而是眾多事件的累積，包括第二十三條、普選事件、銅鑼灣書店、非建制議員被DQ事件等，每次都讓香港市民感到，香港人的聲音越來越少，言論自由空間也越來越少。例如在言論自由方面，近年出現不少壓制言論自由帶來寒蟬效應的行動，例如前特首每天在FB對蘋果日報廣告的攻擊，這樣做是非常難看的，雖然有時我也不太贊同蘋果的報導手法，但香港是言論自由的地方，它怎樣寫就由它吧，你不看就可以了，搞來做乜呢？

（4）本土小企業被邊緣化

除了本土年青人被邊緣化外，本土小企業也被邊緣化，生存環境非常困難，但社會除了沒有幫助，還加多一腳伸落去……例如領展不斷出售物業給大財團，然後用錢收購國內商場，大財團買了領展物業後，就將小商戶趕走，令到本土企業生存空間越來越少。

這會導致小商戶對社會的不滿，而年青人看在眼裡，也會覺得是政策上出來問題；這是一條很大的炸藥引，隨時都會爆發出類似魚蛋事件的發生。

（5）樓價高企，收入偏低

近年香港樓價高企，但年青人卻收入偏低，置業夢想近乎遙不可及，加深對社會的討厭。根據2016年中期人口報告數據，對於25-34歲年齡層的青年人，每月收入有一半人在15000元以下，就算持有大學學位，中位數也只有21250元；對於目前香港的樓價，如果沒有父母的協助，無論買樓或是租樓，都會是非常困難。

樓價高企及年青人收入偏低的結果，會讓青年人感到沮喪，覺得自己無論如何努力工作，都追不上樓價升幅，於是對社會感到灰心和無望，帶來很大的不滿情緒；這會讓年青人覺得社會忽視他們的努力，被高昂樓價影響生活質數，造成本地社會矛盾及分歧。

﹡﹡﹡﹡﹡﹡﹡﹡﹡﹡

林鄭早前在電視訪問中，做了這樣的比喻︰作為一個媽媽，如果孩子每次「我要咁樣」，母親只是遷就他，我諗短時間母子關係會好好，當小朋友成長後，因為當時的任性，而縱容他的任性行為。我覺得這個比喻勉強可以，但亞媽遇到這樣的情況，應該要點做？亞仔已經二十幾歲，但亞媽還用力咁鏟個仔，炳佢一鑊甘，然後亞仔講A，亞媽回答講B，九唔搭八，可以解決問題嗎？

我只想送給偉大的亞媽一個字︰Listening，聆聽。亞仔想要的，是亞媽認真坐下來，聽下亞仔的說話……亞媽現在最重要，是先了解為何亞仔咁仇恨佢，才有機會對症下藥。

太 make sense, d 高官唔會睇得明